% !TeX spellcheck = none
\chapter{介绍}
\textit{\small{什么是高级编程语言？为什么 C 语言有所不同？}}

复杂的东西都有不同级的细节；细节的多少取决于我们如何观察那个东西。计算机有很多级的细节。

\index{高级}\index{低级}
在计算机中，\textit{高级与低级}通常用来描述不同级别的复杂程度。低级存在于计算机的微芯片与微电路中。在计算机看来，低级是最原始和机械的。高级则以较少的细节描述计算机，简化计算机的使用。

\index{黑盒}\index{以汽车比喻计算机}
你可以从汽车察觉出高级与低级。在汽车中，低级部分（螺母、螺栓和活塞）作为一个概念被组合成高级部分（引擎）。不知道螺母和螺栓时，你可以将引擎当作一个\textit{黑盒}：以一定方法运行的单元。在高级层面上（司机一般在这个层面），你可以把汽车看成一组黑盒，包括引擎、转向、制动等等。在高级层面上，计算机也是一组黑盒。

\index{C 语言，高级语言}
C 是一门高级语言。高级计算机语言的目的是简单、自然地为计算机生成一系列指令（一个计算机程序）。计算机的原生\footnote{原生（native）的意思是初始的，未经修饰的，最初的。}语言是一段数字流，叫做\textit{机器语言}。如你所料，单个指令的作用是很小的，一个程序可能需要由成千上万的指令组成。高级语言提供一套指令让你可以重新组合它们然后交给设想的计算机黑盒。高级语言程序随后会把这些高级指令翻译成低级机器语言指令。

\index{C 语言，优势}
\section{C 语言的优势}
C 是为\textit{通用编程}所设计的高级语言的一种。\textit{通用编程}换句话说就是，什么都能干的编程。

C 有许多优势：
\begin{itemize}
	\index{黑盒，劣势}
	\item C 之前，机器语言程序员曾因为高级语言的黑盒原理批评它们。它们把用户和计算机的工作细节隔离开。而 C 被设计成可以访问任何级别的计算机，直到原始机器语言。正是如此，C 大概是最灵活的计算机语言。
	\index{C 语言，灵活性}
	\item C 的特性可以让程序员可以清晰地、简单地、有逻辑地组织程序。例如，C 允许有意义的变量名而不损失任何效率。C 还让程序员可以有完全自由地编程风格，包括灵活地做选择和用命令执行反复工作 \small{\textbf{（for,while,do）}}。
	\index{C 语言，简洁性}
	\item C 是简洁的。用 C 可以编写简单、紧凑的程序。但这个特性是把双刃剑，C 程序员需要权衡程序的简单性和可读性。
	\index{C 语言，隐藏的困难}
	\item C 允许其它语言中无效的命令。这不是一个缺点，而是一个强大的自由，让很多事情变的可能。这确实说明 C 有些隐藏的困难，但如果你在编写的时候多上些心，就能写出快速、高效的程序。
	\item 使用 C，你可以使用计算机提供的所有资源。C 与本地环境紧密联系，为访问磁盘驱动器和打印机等常见外设提供便利。当新的外设被发明出来，GNU 社区会迅速地提供在 C 中编程它们的能力。实际上，GNU 工程中的程序大多都用 C 编写（和许多其他操作系统一样）。
\end{itemize}

综上所述，C 是卓越的高级语言。显然，没有一门语言可以保证好的程序，但 C 提供的框架可以让你能简单地好好编程。

\section{第一章的问题}
\begin{enumerate}
	\item 解释高级与低级的区别。
	\item 什么是“黑盒”？
	\item 列举一些用 C 语言编程的优点。
\end{enumerate}